# Presentación del curso

Redes de Computadoras, Facultad de Ciencias, UNAM

Semestre 2023-2

- **José Luis Torres Rodríguez**
- Andrés Leonardo Hernández Bermúdez
- Dante Erik Santiago Rodríguez Pérez

##	Requisitos

- Conocimientos básicos de GNU/Linux
- Conocimientos de Sistemas Operativos
- Conocimientos de programación en un lenguaje estructurado u orientado a objetos
- No tener materias encimadas en el horario de este curso
- Revisión regular del material del curso
- Entrega en tiempo y forma de las actividades indicadas
<!--
- Asistencia regular a clase
- La asistencia a las sesiones de laboratorio es **obligatoria**
-->

##	Objetivos

- Conocer y comprender los conceptos, técnicas y algoritmos más importantes involucrados en redes de computadoras
- Conocer los modelos de referencia empleados para la especificación de redes y hacer una revisión de TCP/IP
- Adquirir conocimientos acerca de la creación de una red y aplicaciones para redes
- Adquirir conocimientos acerca de la implementación de diversos servicios de red, en sistemas GNU/Linux
- Estudiar las caracterísitcas de las redes más conocidas y usadas actualmente
- Creación de una red y aplicaciones para redes
- Implementación de diversos servicios de red
- Tener un panorama de las posibilidades, implicaciones, ventajas y riesgos del uso de una red
- Abordar temás básicos de seguridad en redes a nivel práctico
- Obtener conocimientos de administración de sistemas GNU/Linux enfocados a redes, mediante la revisión de comandos y aplicaciones propios del sistema operativo

##	Sistemas Operativos

- GNU/Linux
- BSD
- Windows

##	Lenguaje de programación

- C
- bash

## Primera sesión para presentar los detalles del curso

La primera sesión se llevará a cabo en línea el día lunes 30 de enero de 2023 a las 17:30 horas.
Los datos necesarios para conectarse a esta sesión se les harán llegar por correo, con base en la lista de integrantes del grupo (se les sugiere consultar el correo registrado en el sistema de la Facultad de Ciencias).

##	Impartición de las clases

<!--
|             | Día               | Hora          |
|:-----------:|:-----------------:|:-------------:|
| Profesor    | Lunes y miércoles | 17:30 a 19:00 |
| Ayudante    | Martes y jueves   | 17:30 a 18:30 |
| Laboratorio | Lunes             | 13:00 a 15:00 |
-->

###	Teoría

- Se entregarán videos pre-grabados en el [canal de YouTube][youtube] de la materia

###	Sesión de dudas

- Lunes de 17:30 a 19:00 horas [a través de videoconferencia][zoom]
- Para resolver las dudas existentes sobre los temas y materiales entregados a lo largo de la semana

### Laboratorio

Se llevarán a cabo una serie de prácticas con el objetivo de reforzar los temas abordados en las sesiones teóricas y que el alumno se familiarice con la implementación de servicios de red

- Se subirán las especificaciones de las prácticas en la [sección de laboratorio en la página del curso](../laboratorio) y se hará saber la fecha de entrega
- Todas las prácticas deberán ser entregadas a través de _merge request_ siguiendo el [flujo de trabajo de entrega][flujo-de-trabajo]

## Lista de recursos de cómputo a usar

- GitLab para la entrega de proyectos de programación y la documentación correspondiente

- Comunicación:

    - Se utilizará un grupo en Telegram para comunicación grupal y personal.

    - Se hará uso de un grupo de correo de Gmail para comunicación grupal (ésta se creará a partir de las cuentas de correo de los integrantes del grupo).

    - Se hará uso de su cuenta de correo personal para el envío de información a través de la lista mencionada y para el envío de comunicados individuales, cuando sea necesario.

- Se utilizará Google Drive para realizar trabajo colaborativo en equipo y para la entrega de documentos y algunos archivos.

- Google Meet o Zoom para las sesiones en línea.

- Canal de Youtube para la publicación de videos sobre el curso.

Los datos de cada uno de los recursos mencionados se proporcionarán al iniciar el curso.

## Contenido del curso

- [Revisar la sección del temario del curso](./temario.md)

##	Evaluación del semestre

Se considerarán los siguientes elementos para llevar a cabo la evaluación:

###	1. Asistencia regular a clase

Regularidad en la revisión del material proporcionado para la modalidad en línea.

###	2. Exámenes

Se aplicarán 4 exámenes, de acuerdo al avance que se tenga en el curso:

| Examen	| Fecha
|:-------------:|:-------------------------:|
| Parcial 1	|  22 de febrero de 2023
| Parcial 2	|  22 de marzo   de 2023
| Parcial 3	| _26 de abril   de 2023_
| Parcial 4	| _24 de mayo    de 2023_

!!! note
    - Estas fechas son aproximadas

####	Requisitos para presentar examen

- Haber entregado puntualmente las tareas anteriores a la fecha del examen
- Es requisito indispensable el contar con un promedio aprobatorio en los examenes y haberlos presentado todos, sin excepción, para tener derecho a obtener una calificación final aprobatoria en el semestre
- No habrá reposiciones de examenes

###	3. Prácticas

- Prácticas sobre cada uno de los temas principales vistos a lo largo del semestre
- Las prácticas están diseñadas en forma seriada, por lo que se sugiere no omitir la elaboración de ninguna de ellas
- Es requisito indispensable el haber entregado todas las prácticas para tener derecho a obtener una calificación final aprobatoria en el semestre

<!--
###	4. Exposiciones

- Se propondrá una lista de temas a exponer *en equipo*
- Cada equipo contará con al menos dos semanas para la preparación del tema correspondiente
-->

###	4. Tareas

- En estas tareas se aplicarán todos los conocimientos vistos a la fecha, complementados con material adicional

<!--
###	5. Participaciones en clase

- Éstas son **obligatorias** y son un elemento fundamental en la evaluación final
- Se tomarán en cuenta sobre todo aquellas participaciones que refuercen lo visto en clase y que constituyan una aportación importante a la misma
-->

###	5. Proyecto final

- Se desarrollará un proyecto al final del curso, en el cual se deberán aplicar los conocimientos obtenidos a lo largo del semestre
    - Dicho proyecto se elaborará **en equipo**
- Se debe tener en cuenta que este proyecto se evalúa de la misma forma que los asignados en las prácticas y no sustituye al resto de las evaluaciones

!!! note
    - `ⁱ`: &nbsp;


##	Notas

- La entrega de todos los trabajos será improrrogable
- Todos los trabajos duplicados _serán evaluados con **cero**_, sin hacer indagaciones
    - Esto incluye la entrega de trabajos tomados de sitios web, repositorios u otros, presentados como desarrollos propios
- Las tareas y prácticas se deberán trabajar en equipo, se indicará la cantidad de integrantes que puede tener cada equipo
    - El trabajo en equipo se evalua considerando la participación de todos los integrantes
    - Se debe considerar que la forma de trabajo en equipo no es opcional, no se permitirá que los proyectos diseñados para llevarse a cabo de esta forma se trabajen de manera individual
- La calificación final se entregará <!-- **personalmente** --> a más tardar el día de la segunda vuelta de los examenes finales
    - Esta fecha también es el límite para solicitar aclaraciones de cualquier traba
<!--
    - Quien no se presente el día señalado a recibir su calificación está aceptando la evaluación que se haga de su trabajo durante el semestre
-->
- Sin excepción, no se aceptarán reclamaciones fuera de la fecha señalada en el punto anterior
- Sin excepciones, no se permitirá renunciar a ninguna calificación
- La calificación de NP sólo se asignará a quien no haya entregado ningún trabajo y no haya presentado ningún examen
- De ninguna manera se dará un trato ni una calificación especial a ningún estudiante, por el hecho de trabajar, tener un promedio alto en su historial académico, contar con algún tipo de beca o tener materias encimadas
- Tampoco se tomarán en cuenta recomendaciones de ninguna persona para asignar la calificación final

<!--	-->
##	Evaluación

La calificación final se calculará en base a los siguientes porcentajes:

| Elemento			|Valor	|
|------------------------------:|:------|
| [Prácticas](../laboratorio)	| 50%
| [Examenes](../examenes)	| 30%
| [Proyectos](../proyectos)	| 10% `ⁱ`
| [Tareas](../tareas)		| 10%

!!! note
    Las participaciones que aporten ideas a la clase pueden ayudar a incrementar la calificación final
<!--	-->

##	Observaciones adicionales

<!--
- Se prohíben los teléfonos celulares durante la clase

    - Éstos deberán apagarse o ponerse en modo vibrador y no contestarse en el salón o laboratorio
    - Quien responda llamadas dentro del salón o laboratorio deberá retirarse, por respeto a sus compañeros

- Por ningún motivo se repetirán clases anteriores a ninguna persona, por el hecho de no haber podido asistir a las mismas, a menos que la mayoría lo solicite y justifique con argumentos diferentes al mencionado
-->

- Al inicio del semestre se formarán equipos de trabajo, para llevar a cabo las tareas que lo requieran, tomando en cuenta lo siguiente:

    - El número de integrantes de los equipos se establecerá de acuerdo a la cantidad de alumnos inscritos en el grupo
    - Una vez formados lo equipos no se permitirá hacer cambios de los integrantes
    - El trabajo en equipo no implica la división de la tarea por partes iguales entre los integrantes del mismo
    - Se dará por sentado que estos trabajos se desarrollaron colectivamente por todos los integrantes, por lo que no se evaluará cada parte individualmente
        - Cada uno de los miembros de un equipo deberá poder defender en su totalidad el trabajo entregado

- Mecanismos de contacto para dudas y preguntas:

    - **Correo electrónico**: <a class="email" href="mailto&colon;&#114;&#x65;&#100;&#x65;&#x73;&commat;&#x63;&#x69;&#x65;&#110;&#x63;&#x69;&#x61;&#x73;&#46;&#x75;&#110;&#x61;&#x6d;&#46;&#x6d;&#120;">
        &#114;&#x65;&#100;&#x65;&#x73;@&#x63;&#x69;&#x65;&#110;&#x63;&#x69;&#x61;&#x73;&#46;&#x75;&#110;&#x61;&#x6d;&#46;&#x6d;&#120;
    </a>
    - **Grupo de chat**: <a href="https://&#116;&#46;&#x6d;&#x65;/&#114;&#x65;&#100;&#x65;&#x73;&#x5f;&#x63;&#x69;&#x65;&#110;&#x63;&#x69;&#x61;&#x73;&#x5f;&#x75;&#110;&#x61;&#x6d;">
        https://&#116;&#46;&#x6d;&#x65;/&#114;&#x65;&#100;&#x65;&#x73;&#x5f;&#x63;&#x69;&#x65;&#110;&#x63;&#x69;&#x61;&#x73;&#x5f;&#x75;&#110;&#x61;&#x6d;
    </a>
    - **Página web del curso**: <https://Redes-Ciencias-UNAM.gitlab.io/>

<!--
- Para las tareas que se entreguen en papel, se sugiere hacer uso de hojas recicladas

- No es necesario hacer la entrega de los trabajos en fólder, sobre, etc
-->

- Se les podrá solicitar _en cualquier momento_ responder preguntas acerca de cualquiera de los trabajos entregados

<!--
- Todos los trabajos escritos deberán ser entregados o enviados por correo, personalmente

- Se prohíbe introducir alimentos y bebidas al taller asignado para las sesiones prácticas

- Ningún alumno deberá entrar al taller asignado para las sesiones prácticas, hasta que esté presente el titular, el ayudante o el laboratorista

- Tampoco deberán permanecer dentro después de finalizada la clase, a menos que se cuente con la autorización de la Coordinación de la Licenciatura en Ciencias de la Computación, para hacer uso de este espacio fuera del horario normal
-->
<!--
- Todos los trabajos correspondientes a tareas serán entregados en una carpeta de Drive, los detalles se les indicarán al inicio del curso
-->

##	Bibliografía básica

- Computer Networking: a top down approach. 6th edition, Kurose, James F., Ross, Keith W., Addison Wesley
    - [Biblioteca Digital, UNAM][kurose-bidiunam-busqueda]
    - [Catálogo LIBRUNAM][kurose-librunam-catalogo]
    - [Búsqueda LIBRUNAM][kurose-librunam-busqueda]

- Redes de computadoras, Tanenbaum, Andrew S., Pearson/Prentice Hall
    - [Biblioteca Digital, UNAM][tanenbaum-bidiunam-busqueda]
    - [Catálogo LIBRUNAM][tanenbaum-librunam-catalogo]

--------------------------------------------------------------------------------

##	Ligas de interés

- [Fechas oficiales][fechas-oficiales] del semestre 2023-2 aprobadas por el Consejo Técnico de la FC
- [Calendario escolar][calendario-unam] en la [página de la DGAE][pagina-dgae]
- [Temario][temario] en la página de la Facultad de Ciencias
- [Detalles del curso][detalles] en la página de la Facultad de Ciencias
- [Presentación][presentacion] en la página de la Facultad de Ciencias
- Horarios en la página de la Facultad de Ciencias: [plan 1994][horarios-plan-1994], [plan 2013][horarios-plan-2013]
- [Lista del grupo][lista]

--------------------------------------------------------------------------------

[fechas-oficiales]: https://www.fciencias.unam.mx/estudiar-en-ciencias/calendario/estudiantes
[calendario-unam]: https://www.dgae.unam.mx/assets/images/semestral2023.jpg
[pagina-dgae]: https://www.dgae.unam.mx/calendarios_escolares.html
[temario]: http://www.fciencias.unam.mx/asignaturas/714.pdf
[horarios-plan-1994]: https://www.fciencias.unam.mx/docencia/horarios/20232/218/714
[horarios-plan-2013]: https://www.fciencias.unam.mx/docencia/horarios/20232/1556/714
[detalles]: https://www.fciencias.unam.mx/docencia/horarios/detalles/342071
[presentacion]: https://www.fciencias.unam.mx/docencia/horarios/presentacion/342071

[youtube]: https://tinyurl.com/Redes-Ciencias-UNAM-YouTube
[youtube-lista-semestre]: https://tinyurl.com/Redes-Ciencias-UNAM-YT-2023-2
[youtube-lista-complementarios]: https://www.youtube.com/playlist?list=PLN1TFzSBXi3QLYF_TQ1ryoRtl-bYFHbGn

[google-meet]: https://meet.google.com/hrd-hczh-bzo
[jitsi]: https://meet.jit.si/redes-fciencias
[zoom]: https://cuaieed-unam.zoom.us/j/87534368361

[pagina-curso]: https://Redes-Ciencias-UNAM.gitlab.io/
[grupo-gitlab]: https://gitlab.com/Redes-Ciencias-UNAM/
[lista]: https://tinyurl.com/Lista-Redes-2023-2
[pizarron]: https://tinyurl.com/PizarronRedes-2023-2
[telegram]: https://t.me/redes_ciencias_unam

[pagina-tareas]: https://Redes-Ciencias-UNAM.gitlab.io/2023-2/tareas-redes
[repositorio-tareas-practicas]: https://gitlab.com/Redes-Ciencias-UNAM/2023-2/tareas-redes
[repositorio-tareas-practicas-merge-requests]: https://gitlab.com/Redes-Ciencias-UNAM/2023-2/tareas-redes/-/merge_requests

[flujo-de-trabajo]: https://redes-ciencias-unam.gitlab.io/workflow/

[kurose-bidiunam-busqueda]: http://pbidi.unam.mx:8080/login?url=http://search.ebscohost.com/login.aspx?direct=true&bquery=(TI+Computer+networking+%3a+a+top-down+approach)+AND+(AU+Kurose%2c+James+F.)&cli0=FT1&clv0=Y&lang=es&type=1&site=eds-live "Biblioteca Digital, UNAM"
[kurose-librunam-catalogo]: http://librunam.dgbiblio.unam.mx:8991/F/PBPPUGKMY7X4SDXMKFD7I6QS8FI62XUMS8UMJNA5IR27JYGYR5-63897?func=short-refine-exec&set_number=035774&request_op=AND&request=Kurose%2C+James+F.&find_code=WAT&x=73&y=17&filter_code_1=WLN&filter_request_1=&filter_code_2=WYR&filter_request_2=&filter_code_3=WYR&filter_request_3= "Catálogo LIBRUNAM"
[kurose-librunam-busqueda]: http://132.248.67.82:8991/F/-/?func=direct&doc_number=001200728current_base=MX001 "Búsqueda LIBRUNAM"

[tanenbaum-bidiunam-busqueda]: http://pbidi.unam.mx:8080/login?url=http://search.ebscohost.com/login.aspx?direct=true&bquery=(TI+Computer+networks)+AND+(AU+Tanenbaum%2c+Andrew+S.)&cli0=FT1&clv0=Y&lang=es&type=1&site=eds-live "Biblioteca Digital, UNAM"
[tanenbaum-librunam-catalogo]: http://librunam.dgbiblio.unam.mx:8991/F/PBPPUGKMY7X4SDXMKFD7I6QS8FI62XUMS8UMJNA5IR27JYGYR5-10009?func=short-refine-exec&set_number=036004&request_op=AND&request=Tanenbaum%2C+Andrew+S.&find_code=WAT&x=66&y=13&filter_code_1=WLN&filter_request_1=&filter_code_2=WYR&filter_request_2=&filter_code_3=WYR&filter_request_3= "Catálogo LIBRUNAM"

<!--
[salon-Y302]: http://www.fciencias.unam.mx/plantel/detalle/448 "Salón 302 de Yelizcalli"
[Taller-Tlahuizcalpan]: http://www.fciencias.unam.mx/plantel/detalle/258 "Taller de Sistemas Operativos, Redes de Cómputo, Sistemas Distribuidos y Manejo de Información"
-->
